[文極長慎入] 少少分析同睇法

呢篇係一篇象牙塔角度睇野既文 冇乜實質建議
早幾日努力寫完 本來冇諗住掉出去 想圍内俾d friend睇完打吓牙交就算 (所以用左半書面語寫 同埋好撚長)
但睇住成個紛圍轉變 又覺得你地開始有d "overburnt" 加上今日既失敗
我覺得掉篇野上黎 又有人pick up倒d野既 都可能係件好事
我講既野唔係乜original既野 都只係拾吓人牙慧 連書包都成日拋錯
如果好憎人中英夾雜既 講聲唔好意思先 我寫慣英文 中文好多年冇掂
係上黎9up先用
篇野去到6.21 預左唔啱聽既都入黎屌兩句

\\\
想寫一點關於6.9以後，一連幾天夢到的事的想法。先在此感謝曾經走到街上的，以及付出了生命的所有人。

關於《逃犯條例》的爭議，無須多說。一點是留意到一些在西方體制下生活的人對條例認知流於表面。如打算向外國人解釋修例，請先熟讀草案，並清晰告知對方此乃政治問題 而非法律。議題核心從來都是政治；草案條文看似很正常，但反對聲音從來都是以基於對中國共產黨 (下稱CCP) 的不信任而來。如對身邊的人進行解說，請記着這個骨子裡的原 (解説跟遊説不同；如想遊説，那得用上別的切入點 eg. 經濟)。

6.9夜𥚃 政府的聲明無視了以103萬人在基拙的群眾表態。這以後一個自然問題是：政府何以此強硬態度作回應呢？若非如此＂囂張＂， 可能就不會引發諸如6.12般強烈反彈。在民眾聲勢浩大下，作這種回應，怎麼想也是不智。一説法是，CCP強推，林鄭只是服從絕對命令；一説是林鄭自把自為；另一説是特務論。以上任何説法都完全是無從稽考，但各有其narrative上的影響。如前者places blame on CCP；中間的places blame on 林鄭；後者把林鄭視作苦肉計英雄。無論有否根據，都會有影響人們disposition的可能性。建議＂陰謀論 勿認真＂，笑笑便算。After all，我們掌握的資訊太少。但某些分析倒是可以想想：林鄭的強硬導致台灣政治形勢的逆轉。這不只對台灣 (regional level)，甚至對在貿易戰中的雙方 (global level) 都有舉足輕重的影響。在我看來，這説明了重要的一點，但不是本文重點。

香港社會心態

寫這篇其實不是想説政治 (in a narrow sense)，而是想説説近幾年的一些觀察。中國殖民、資源不均、文化侵略等就不提了。不只因爲they are obvious；它們是一種表徵，是context based，是contingent causes。我感興趣的，是香港社會的本質。隨著事件升溫，開始有多種對運動的反和迷思。當中有人提出對運動缺乏精神領袖一事的疑慮。這讓我想起20世紀初，俄國革命的情況。

當時，俄國社會主義者於農民及工人階級到處散播革命情緒。雖同為socialist，但對於群眾運動的方向及如何執行，卻有多個不同的分歧。那時候，Bolshevism 和 Menshevism為兩大主要派系。Mensheviks 的看法是，並非所有工人皆適合，或願意加入主張革命的政治組織，以該架構從事革命活動。他們認為，只要工人有階級意識，各以自己的方式響應抗爭便可。可是，這段歷史卻是以Bolshevism的勝利作結，何解呢？Bolsheviks 主張革命活動需由少數＂職業革命家＂主導，群眾的作用極其量是充作工具，由革命家所利用，以達更大目的。在他們眼裏，民眾是愚昩無知的，需要一群精英帶領，像羊群需要牧者一樣。Bolsheviks 的作法很快得到了民眾的支持。在俄國人眼中，這種作法非常符合俄國一貫傳統。即使是在當時的democratic socialists 中，也不乏這主張的人。自19世紀，西方列強相繼進入工業革命黃金時期，沙皇俄國卻依然以生產力低下的落後農業自居。競爭力低下導致國內農民貧困。但即便如此，當時農民並沒有想到要推翻沙皇室 (雖然暴力事件頻生)。因為他們依然對皇室抱持希望，覺得皇室會幫他們從地主手中把屬於農民的土地歸還 (亦因此，Lenin當時的一項顧慮，便是民眾會因一點經濟上的得益而忘記初衷)。對讀過些許歷史的各位而言，這是否有點似曾相識？ (1/8)

香港人並沒有走出這種意識

華人社會的一個現象是＂救世主情結＂ —— 不是說大家都想去當救世主；洽洽相反，是大家都想有一個救世主來拯救眾生，但他一定不是自己。毛澤東是這樣應運而生的；大家都想要把自己的責任 (以及隨之而來的權力) 都交到一個人手𥚃，讓他打點一切。然後自己就過着＂與世無爭＂的生活。這在農民社會過渡初期，似乎很常見。但這種心態究竟是如何萌芽的呢？過渡初期，因為教育不普及，容易使權力流向受過教育的精英。如果制度順利地attains stability，則形成一個norm 及minimum expectation。

有否想過，為何socialism 在香港不能札根呢？香港並非沒經歷過工業化時期，但即便如此，勞工權益還是沒有得到很多關注。香港人依然傾向認同資本家的discourses；比如懷孕員工生產力低落，理應辭退等説法 (雖然法律不允許)，在主流論述中依然佔一席位。這很像是Marx 所說的false consciousness。我的看法是，capitalism本身是一個極趨穩定的經濟模式。＂能者多得＂對社會中下階層是極為吸引的口號。就像是多了一條向上爬的階梯，但代價是人與別人，以及社會的關係被物化；以modernity 的價值觀蝕之。同儕感情變成是受僱員之間，或是與僱主的利害關係所define。對話亦偏向圍繞著吃喝玩樂 —— 一些離不開經濟架構的東西。無可否認的一點是，capitalism確是有效發展經濟的機器 (它本就是為此而生)。而當物質生活得到滿足以後，放棄就很難。事實上，大多數人生活沒太大問題的話，根本不會考慮beyond 生活的事 (所以我是有點不認同Maslow)。

香港社會的歷史基拙本築在傳統中國社會之上，配合capitalism 而生的異變體 (在世界上有其獨特性)。因英國統治時期的政治穩定性，這種中式結構從來沒有被真正挑戰過 (造成了與台灣不同的社會生態)。其中值得留意的是，中式社會的social unit 常以家庭作basic unit。但在香港，family unit卻是分散、不集中，組成不了一個commune。在family 裏，上一代的價值觀得以有效延續，但基於family 與別的family 之間關係疏離，其影響力只能像西方個體單位一般 (就是各家自掃門前雪)。在個人層面上，這諷刺地形成了一道高而厚的牆。個體對社會的norm 不單在外 (別的社會單位) 可以感受到，連在內 (家庭) 也能感受到。家庭連帶着個人關係，設身、不抽象；個體能受到的傷害就更大。而因為family 這種弱勢結構霸佔著主導地位，掩蓋了其他可以組成commune 的關係，就像resonance 一様，個體反而變得更加孤立、更不能做到什麼，形成異常地重的無力感。

這種以family 作narrative的，不止於人與人的關係，在政府對公民之間亦常見。如視政府為”父母權威”，把政府的所作所為以父母子女的dynamics 作類比，給予相等的合理化 (這跟父權主義略有不同；它不只針對女性，也不只視minority 為被動者)。因此，香港主流社會 (包括政治) 論述，都常可嗅到這種”教仔女”的氣味。例子可見於某些facebook 群組，甚或是政治人士的説詞裏。在無力感的驅使下，更渴望有人能站出來帶領其他想要改變的人，加深了這種情結。(2/8)

Alienation, Nihilism and Depression

前面說到，現代社會太穩定，致經濟上難以陷入困境。縱觀歷史，不難發現政權出現大變動前，社會大多處於貧困，失業率高企，一群人無所事事的狀態。這跟香港的處境大相徑庭，意味着從經濟角度看，出現政權更替的機率不怎麼高。但在這之前，我們有否看漏了點什麼重要的東西呢？

人與經濟關係相當複雜；商貿會影響人類社會的骨架，比如人際關係、生存方式、作息、lifestyle等。經濟的存在就像energy distribution 能影響spacetime geometry 一樣。個體在架構下，自然受其影響，從而建立出一套世界觀，然後根據它做決定，從而又影響世界。在modernity 下，人際關係漸被物化；人類亦漸向atomization 分展。如果人與生俱來就需要別人的closeness 的話，modernity 則是把人拉遠了，致使每人都變得孤獨。In the immediate vincinity，人摸到的，不是別人，而是物質；看到的，是自己在制度這巨型機器下的影子，成了齒輪。但齒輪説不出感受，不懂對抗機器，壞了便被更換掉。長久下來，就出現所謂的alienation (in a general sense)。無力感導致人無法定立屬於自己的目標，無法看到可能性，視野縮到狹小。下一個stage 便是nihilism。

我覺得，nihilism是一種反應，一種自我療愈。伴隨異化而來的，有兩種可能性：一是妥協，接受自己的無能為力，亦接受作為齒輪的目標和aspirations；二是選擇不接受，卻又看不到未來。就像是掉進了大海裏，不斷爭扎，又疲憊不堪。Depression 就是這個意思。若人要在枉洋裏保存自我，則看到飄流的枯枝也要拼命的抓着。所以，nihilism 的角色，就是放空了一切的信念和關係，造成一個belief vacuum。隨之而來的，就是爭先填補失去了的human connection 的各種＂慾望＂。這是我想説的，精神內在的低點。在這種狀態下，人容易被各種想法所依附；像某位俄國作家所說的那樣，被空虛附身的人沒有＂底線＂。底線相對於制度，所以虛無者對制度是有一定的危險性 (以致大多數autocracy 都喜歡強調conformity)。

香港不乏這種人，如因政治理由而被判囚6年的某位年輕義士，便是佼佼者。他們的興起是否必然的，我不知道。但總覺得近10年的抑鬱潮跟這個息息相關。這亦帶回去有關反抗政權的問題。前述所言，政權覆亡跟經濟有關，但經濟跟精神狀況的關係是我們看漏了的。以前農耕時代，生活簡單，大多數人都沒有所謂＂往上爬＂的野心。因為生活跟生存掛鈎，而生存是無止境的。只要簡單維持生活必需，那精神上就很難跌入低谷。換句話說，精神容易被物質fulfill，經濟的不景氣代表著意念的不景氣 (比如説，旱災導致農業活動的停頓，失去了生存的immediate goal)。這現象掩蓋了個中的關係，但modernity 卻把這種關係釋放了出來。它把經濟與生存的關係切開，致使精神層面不再受生存擺佈 (人窮卻能subsist；人富卻不滿足)。而精神層面的disconnection，也是左右社會穩定性的因子；一個新的dimension去看事物。

香港稱得上為一個hyper capitalist 的社會，異化很嚴重。近年的大型抗爭及激烈情緒，可視為壓抑已久的爆發。這似乎給了一點啟示：即使經濟條件不符合，政權更替還是有機會往這個方向走。 (3/8)

紛圍，成長經歷，相對視點

雖說是可能，但想更替在一夕間發生，倒是不很現實。這是一個gradual process，在西方國家較易發生。西方國家有民主，而成熟的民主取決於公民參與；這是西方社會與亞洲最大的分別 —— 個人層面的社會參與。華人社會偏向視社會參與為authority 賜予大家的privilege。他們的參與總是在不觸怒社群和阻礙秩序為前提，覺得自己只是accessories。西方則視之為政權的foundation，是每人生來的責任，自己也是社會不可或缺的一部份。社會參與是social integration；不是segregation。這當然與西方漫長的思想史有關，但現今社會是不是就沒有扭轉形態的辦法呢？(答案顯然易見，請看台灣。)

人的想法受perception 影響，而perception 又與經驗掛鈎。經驗指自身經歷、社教化下對事物的理解方式等。前述到，香港人有false consciousness，但這也只是局限於Marxism 下的闡釋 (就是ideology)。若你是一個資本家，你可能就會說：＂啊，就供求問題而已，那有什麼壓榨？＂；如果你是打工仔，就會説：＂但罷工會影響同事/癱瘓社會啊＂。 以上便是因環境，或是成長 (小時候被灌輸的道德觀) 而成的discourses。它們沒對錯之分，卻能在feedback loop 中形成一道力，亦能維持秩序的正當性及連續性。

但縱使collectively，好像有點pattern 可以看到；因每人都有很distinct 的經歷，社會的變數很大，總有其獨特性。我不想一概而論地説，這是什麼什麼很grand 的東西在作崇。親中老人的論調固然讓人側目，但背後的成因可以是簡單得不可思議。可能就純粹是無知罷了。香港的工業期不算是自發開展的；對當時人來說，他們是被動地接受改變，農村式生存思維沒受太大的挑戰。在他們眼中，生計就是一切。他們無緣上流至別的階層，但又不是生活不了，只有一種向上流動的模糊意識。只要看着假象幻想，他們就已經很滿足。政權對他們來說，比較像是背景存在，不是敵對，甚至受到些小恩小惠而有好感。在群體需要裏，他們轉向民族身份 (成長環境所致)，所以傾向親中。

這不只限於他們，別的群體也有類近的tendency。(4/8)

中間女孩與和理非

中間女孩是指6.12打後出現的一班青年，喜歡替每邊各打50大板，支持示威者之餘也同情執法者，因而得名 (然後又不知怎樣的，看到的都是女生多，真的不是仇女啦)。這些看法源出一徹地是social sergregation 的結果，但稍有不同。這是sergregation 的extension。女孩們跟老人心態相似，都源於冷漠；但老人的冷漠源於內在與外在的attachment，whereas 女孩的冷漠源自紛圍，人際關係間的物化 (內在與外在的detachment)。中立女孩的父母都不一定是低下階層，更多的是中產。中產作為架構下的得益者，傾向維持現狀以保持利益，不問政事，只問切身利益。他們的子女遺傳了政治冷感，成為成長的background。中產家庭物質生活不缺，在花花世界下，他們易被物質吸引，視線離不開食玩訓。這活像一道屏障，把他們與群體目光下所看到的社會分隔開。但分隔並不完全，因為處在社會，人渴望群體參與。老人投向了民族，女孩則投向了生活所學、所經歷、及自己的一些理解，嘗試自行integrate 入群體。這個過程也可見於參與抗爭的最大一群 —— 和理非；其差別可能僅止於社教化。 (5/8)

Tribalism，香港人要做的是培養參與意識

另外，想說警民分化。這問題5年前便存在，6.12以後變得更嚴重。執法者是建制最直接的embodiment，institution 的化身。制度給予他們很大的福利 eg. 高薪，穩定性，權力etc.。又因他們是制度的foundation，使得世界觀容易極化。他們傾向以制度的一切為着眼點來看社會，比較沒那麼organic。若integration 脆弱，則容易加劇work life & private life 的分離。工作上的自己，跟私人上的自己，重疊範圍會越縮越小，判若兩人。但處於社會，不可能察覺不到social sentiment；當sentiment 與自己的認知有出入，個體便感覺到有被排斥的危機。

應對方法之一，是把自己private life 裏的人都換上跟自己可以圍爐取暖的人，即中間女孩及穩性和理非，甚或是建制。結果是，受不了work life裏的壓力，不用屈服，只要退回private life 的同溫層便可。而private life 與work life 的疏離，導致private life 裏的dynamics 不能有效約束work life 的ego，濫權情況會是很難制止 (btw，這對抗爭者亦適用)。在tribal mentality 裏，tribe 的survival 為優先，異己者是敵人。當社會上兩個tribes 均找不到common ground，便容易產生仇恨與衝突。執法者與抗爭者應對isolation 的方法都只會深化敵我意識。而我認為緩和的方法，當然是在於social integration，但確切地説，是指什麼呢？

前述俄式思維是等別人帶領；而西方國家都經歷過貧困與革命，為何結果不同？歐美國家視社會為個體整合，每人有各自的想法，咋看之下很散亂，但積起來以後，卻能成為社會的根基。諷刺地，西方強烈的個人主義色彩，反使社會與個體保持了距離 (拉不太遠)；這種identification 導致”公民”的出現，參與是一種責任，一種integration 的方式。成為公民就得先承認自己與身邊人的關係，所以架構將不會dominate 人的經驗。這是一個長時間改變，需一代代地慢慢reshape。

台灣在此是前車。雖然那些典型華人思維，還是可以輕易地嗅出來 (這是當然的了)，但年輕一代已經掌握了＂參與＂這個device，並像小孩一樣把玩著，以探索新的可能性。香港人在這𥚃，可説只是剛剛起步，離真正成熟還差了很很很......很多。而時間可能真的不在我們這邊。但不要小看小孩學習的速度，創意是很厲害的東西來的。而香港甚至比台灣更有本錢去變。台灣人要用自己的生命去換，香港則是有非常穩定的經濟和教育來換。穩定經濟雖然會limit 手段，但換個角度想，它為社會提供了一個沙盤，把抗爭約束在discursive field 的層面上，更容易改變人；教育則是強而有力的subversion tool。現在香港人該做的，是不斷干渉今後的任何政治議題，讓政權持續感受到民眾介入。遊行好，衝擊好，文宣整memes 也好，要持續 (十年計)，要能傳承。這是改變現狀的唯一方法。(6/8)

把抗爭從社會帶到個人層面

Marxism-Leninism 的一個重點是如何散播revolution。説白一點，就是ideological subversion。他們當時在各權力階層招兵買馬，安插內應。如果香港要改變，建制與泛民一定不能再像現在這樣二元對立。中間女孩的言論，可能激怒某些人。但又換角度諗，正因為她們有去想，有去留意，才能説出這番話。只是對方不常這樣做，所以現在還在新手村，還是很clumsy。這説明了，其實改變已經在發生，轉機一直都在。對中間女孩，要做的不是批鬥 (分化排斥)，反之，應叫她們繼續想、留意、接觸。因為理解能瓦解很多偏見，以及築在此之上的tribalism。對執法者，困難很多，因為他們不是中間派，且是執著權柄的手，我也看不到該怎樣做。但長遠來說，也是該合而非分。在事情惡化至只能作最壞決定前，任何方法都該嘗試。

社會問題用社會方法處理，看似常理，但在香港是很不管用的。若視建制為工具；problem solvers (民眾) 有問題要解決，如果工具合適有用，問題便解決了。但香港現時既沒有problem solver (只有victims)，工具箱裡不是沒有，便是壞了工具。你可以試著找幫手 (很貴)，或是不靠工具 (很難)。但總不能每個問題都想一個ad hoc 的辦法。所以維修工具很重要；建制內須有改變的因子。不論是政界，如成立與乏民合作的建制政黨，以界傳統建制的票，甚至重新定義建制；抑或是更多＂覺青＂進入政府，就以其人之道，還治了其人之身。這當然不是容易的。常見的說法有”死心論”，被官僚主義、office politics 壓誇。這就是考驗個人意志和決心的時刻。

改變從來是得來不易，要作很多犧牲。有人犠牲健康、前途、甚至生命。在人群裏，你的決心和意志，極其量是background noise，你也沒太多手段可言，有game plan 也無用武之地，worst case scenario 是死掉 or 被捕。在個人鬥爭裏，人們衝著你而來，你的決心和毅力會遭受嚴竣的挑戰。但同時，你可以maneuvre 的空間會大很多，可以做到的影響亦更具體和實在。失敗的下場就失業而已。雞蛋擲牆，當然會粉身碎骨，徐非你鐵造的，in which case，你想把牆推倒。但牆有很多細縫裂孔，水和空氣很輕鬆就穿過去了。把細菌散播到政權的傷口處；把抗爭從一群人的態度變成每個人的生活。 (7/8)

關於連日來的事，我想説的是........

結束前多說幾個零碎的想法。自乳鴿魚蛋以後，社運沉寂一時，朋友都跟我說回不去了吧。然後6.12，至現在6.21，發現香港人像幼兒學習一様，會trial & error，會修正錯誤，會諗game plan，會明白各有各玩法。有點始料不及，改變了我一些assumptions，也是寫這篇的原因之一；原來香港人還是可以很organic 的。

一些在前線的人常埋怨，為何現場總是花生友比較多，沒人願意到前線。對於肯犧牲的人，感到失望是理所當然。但半杯水地看，沒這班花生友，前線有本錢衝嗎？總要有人當佈景板，對方才不敢茂然行動。和理非始終是大多數；衝不衝跟demand 一樣。有人願意犧牲很多，有人覺得出來集會已經很犧牲，有人想表態但不能出面；是一個spectrum。礙於種種原因，肯上前的人永遠都是outliers。但specturm 裏的人會因應情況而變換位置。想說，各司其位，缺一不可。

然後一個古老的話題：勇武/和理非沒用。Again，各有位置。和理非是持久戰的態度，而且是社會的大多數。和理非的相反其實不是勇武，而是打算扞著槍上戰場的，或是從事恐怖活動的。和理非亦非每個社會也玩得起；沒經濟作支柱當然沒得說。所以和理非的底線是不招致經濟衰落。若要外國介入，便須保持自身價值；道義則是不值錢的，不要傻傻的利害分不清。勇武不一定會推倒stability；有人覺得這很沒意思，其實不然。衝，能明確告知政權我們的立場，給予壓力，成為他們運作的障礙 (當然，如果他們連壓力測試也過不了，只能呵呵)。有傷口才會覺痛；衝可destabilize 社會，但至何種程度呢？要有傷口，卻不嚴重到併發症要截肢，這是一個delicate balance。和理非與勇武不一定有抵觸；是一體兩面，要交替使用。和理非對獨裁政權壓力不夠大，但武裝革命也不見得是一條通往羅馬的大道。歷史上很多抗爭都是內塌的；和理非/勇武的二分是很危險的。有分就有the Other 的出現。

在分化上也有點東西想説。6.16有200萬+1人上街，但當中是否所有人都沒把抦被拿着呢？香港人有潔癖，喜歡道德高地。而樹大總有枯枝，若枯枝被拿來説嘴，打算如何應對？拿某單性騷擾為例。有些人為了反分化，指稱別人造謠生事。這其實是一個陷阱。若對方確在造謠，就可順勢指稱抗爭者包庇罪犯，道德高地動搖。若對方是genuine 的，則對事主造成二次傷害，高地又地震了。其實對方是否造謠根本不是重點；任何文明社會都視性侵為indefensible，道德上完全沒懸念。在這例子裏，要做的是affirm 這個position，再透過整風來爭取女權主義者的支持。這樣不止neutralize 了分化，還爭取新盟友，把主導權逆了回來。

我知道有很多人在想，＂啊，你進到制度裏其實也做不了什麼啊。你只會被制度同化而已，有很多前車可鑑，沒用的啦＂。這説對了幾點，想錯了一點。我們需要的，其實不是total conversion，也不是倒戈。我們只需要有人在關鍵時刻，給我們一點upper hand，這就足夠了。即使我方被制度同化了，只要能保存對抗爭者的favourable biases 便算成功。而這點由傘後青年做，總比由根正苗紅的人做要來得好。對比起街頭抗爭，滲透政府亦比較現實。街頭抗爭是很難長時間維持的，尤其是香港並非處於戰爭狀態，沒有一批死仕專責打遊擊。時間拖得越長，焦點便越模糊，人們亦會開始desensitize。6.21時的抗爭已漸露疲態，很多人失焦，不知道去向。這又導致內部團結出現困難，更容易分化。可幸是入夜後，還是能勉強把discourse 較正，但火勢已經弱了許多。某些人也很喜歡替別人扣帽子，這當然是人之常情。對內可振奮士氣，但對外卻把遊離派越推越遠，令他們反感。聽起來很刺耳，但事實上運動情況很不樂觀，新的問題接踵而來。在形勢不明朗下，更要分散投資，著力開始實行長遠方案。

最後，草案的通過，幾乎沒懸念。即使暫緩，也還會再來；即使撤回，換了臉後，還是會再來。依此類推，最後必會推到前途自決的頭上。我説什麼，你懂的。這是香港最後必要面對的問題。這些事，現在才想是有點遲，但總比不想好。我覺得本錢其實是有的 (雖然已經不多)，只是大家都很避忌，或是失敗主義。＂縱使有雙漂亮的翅膀，如果從沒有人告訴過你可以飛的話，再漂亮也只能婉嘆＂；更何況香港人喜歡假裝沒有翅膀，然後一副看透紅塵的口吻告訴別人：別作夢了。優勢隨時間流逝，我也只能吃着花生說句：別裝睡了。

共勉之。(8/8)
\\\

我知我心中寫野有d難明 d friend都成日咁講
篇文我有d野都冇寫到出黎
比如其實大多數人都只係中間偏黃 唔係真係咁 "反政權"
然後紛圍係好主宰mass disposition 既野
如果今日有50萬藍絲上街 果渣6.9/6.16出黎既人可能會有40%人駄
係唔啱聽 但社會就係咁
我亦都唔係好知繼續行落去會發生乜事
有好多唔係咁agreeable政權 前身都係民眾運動走出黎
呢d係要be cautious 既野
不過依家睇 我覺得自然流產既機率好高

唔係想discourage 你地 只係覺得點都應該要面對吓現實
響comfort zone 同 wonderland 入面係唔會做倒好對策
that's all
唔啱聽都歡迎屌兩句

深入既論述無咩人重視
一堆引用外來source 黎圍爐/批鬥既POST就上熱門
大家都需要時間成長
可惜中共唔會等大家

惟一希望始終都係歐美早D發力唔好再鴕鳥，得佢地先夠資源夠理論去反擊中共

學術post 唔好沉

留名遲啲慢慢讀

樓主下次起D嘩眾取寵既標題先會有人關注..
長文唔好一連頭幾層出晒，出住2層先，引起討論再慢慢貼埋剩低個D
好多人一見到咁長就會走，對文字無耐性

三推

時機直係未成熟
尤其是係超穩定結構入面既社會

出文時機有d唔啱
呢個時候都未完

Help push

社會學撚？
篇文唔係寫得差 係寫得太多野
直頭寫成一本書都得

好心就精簡d la
呢度唔係blog係論壇
一個post講兩三個重點先討論到

連登街站團！
公海link:
長期戰就係要落地開花，令議題喺各地保持熱度，大家幫到既盡幫

其實幾中

個人心態係 隨緣
唔想睇既人 讀埋比佢聽都係唔會理
but thanks for your advice

thanks mate
但我唔係讀社會學出生
純個人諗法
同埋本來真係一個blog post 黎

留名遲d 慢慢睇
Btw 請恕直言，篇文嘅文筆同別字……睇得好辛苦

睇晒幾正
呢啲文貼地啲
將可以活學活用嘅部份抽出嚟上熱門帶到風向就仲好
幾急需一個有宏觀嘅人帶下風向